★香港打工仔奴性重 因慣僱主剝削

打工仔奴性重 因慣僱主剝削

今年年初有調查票選2018年香港大事，超強颱風「山竹」襲港排首位。在投票者眼中，那或許是因為「山竹」風力前所未有。吳敏兒也覺得「山竹」是大事，不過不是在「山竹」來襲當天，反而是翌日的新聞畫面最令她震驚：香港人越過倒下的樹，擠滿港鐵站呆等數個小時，為的是上班。

當時不同的人用惡搞方式笑香港人如此喜歡上班。其實他們不是喜歡上班，而是憂慮不上班會有什麼後果，以為會被罰，以為會被炒。為何香港的打工仔女搞成咁？難道你不知道危險嗎？你沒有能力控制颱風是強是弱，但為何不向老闆說清楚自己不能上班，而不是不想上班？

吳敏兒

種種思考，令她更確信自己所做的事有價值。「我更有動力讓香港的打工仔女知道自己的權益，大家應該一起去思考：勞工保障應該去到怎樣的程度，而不是企喺度硬食。一定有些事情（勞工權益）是時候要提出，而且要有改變。」

吳敏兒不解的是，為何打工仔女把自己的角色看得如此卑微。她分享了一個小故事，英航決定取消香港基地的數年前，擬先取消新加坡基地。吳敏兒早聽聞英航打算在北京、上海另設基地，因內地的工資低於新加坡。一眾新加坡基地的員工恐慌，於是找吳敏兒商討。她憶述，當時新加坡的工會甚至想提出以減薪換取穩定工作。她一聽認為不妥，叫對方千萬不要提出。

吳敏兒的想法是，即使提出減薪，到最後公司要關閉基地的決定也是勢在必行，因為公司眼中往往只有利潤二字。更何況，作為工會怎可主動要求減薪換取工作？「看到打工仔有這樣的想法很悲哀⋯⋯你在他們眼中只是（成本）數字。」她更感慨那些視僱員為單純的「人力」，忽視僱員還是一個「人」的無良僱主。

每年勞動節職工盟、工聯會及其他勞工組織都會發起遊行爭取勞工權益。今年職工盟以「谷到爆」作為遊行主題—想為一眾有開工無收工的打工仔發聲，並爭取標準工時立法。

都係幫唔到香港地打工仔

要返工，反抗不了

lm

政府帶頭懲罰番唔到工嘅公務員唔講
只係話打工仔有奴性？